\documentclass[10pt]{article}
%\documentclass[draft,11pt]{article}

\include{preamble}

% Add semi-bold.
\newcommand{\textsb}[1]{{\fontfamily{ppl}\selectfont #1}}

\DeclareMathOperator{\cor}{cor}
\DeclareMathOperator{\logloss}{LogLoss}
\DeclareMathOperator{\sgn}{sgn}

\usepackage{mathtools} % Add dcases environment.
\usepackage{commath} % Add envert and enVert environment.

\mathchardef\colon="603A
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}

\usepackage{varwidth} % Useful to center a verbatim environment.

\begin{document}

	\pagestyle{fancy}

	\renewcommand{\footrulewidth}{0.5pt}
	\lhead{\rightmark}
	\rhead{}
	\lfoot{\leftmark}
	\cfoot{}
	\rfoot{\thepage}
	
	\begin{titlepage}
	
		\def\universityname{Université de Mons} % Nom de l'université
		\def\universitylogo{umons.eps} % Logo de l'université
		\def\facultylogo{umons_fs.eps} % Logo de la faculté
		\def\coursename{Big data analytics I} % Nom du cours
		\def\coursecode{S-INFO-256} % Code du cours
		\def\theauthor{Maxime \textsc{De Wolf} \\ Nico \textsc{Salamone} \\ Bastien \textsc{Vanderplaetse}} % Auteur(s)
		\def\thesupervisor{Souhaib \textsc{Ben Taieb}} % Titulaire(s)
		\def\reporttitle{Projet} % Titre
		\def\reportsubtitle{Business analytics in banking} % Sous-titre
		\def\academicyear{2018--2019} % Année académique
		\def\yearstudy{2\ieme{} année en master en sciences informatiques, à finalité spécialisée} % Année d'étude
		\def\reportdate{\today} % Date

		\centering
		
		\vspace*{-0.5cm}
		\rule{\textwidth}{1.6pt}\vspace*{-\baselineskip}\vspace*{2pt}
		\rule{\textwidth}{0.4pt}\\
		[1.6\baselineskip]
		{\huge \bfseries \reporttitle}\\
		[0.5cm]
		{\Large \bfseries \textendash{} \reportsubtitle{} \textendash}\\
		[0.8\baselineskip]
		\rule{\textwidth}{0.4pt}\vspace*{-\baselineskip}\vspace{3.2pt}
		\rule{\textwidth}{1.6pt}\\
		[3\baselineskip]
		
		\textsc{\Large \coursename}\\
		[0.2cm]
		\textsc{\normalsize \coursecode}\\
		[2.5cm]
		
		\begin{minipage}{0.4\textwidth}
			\begin{flushleft} \large
				\emph{Auteurs:}\\
				\theauthor
			\end{flushleft}
		\end{minipage}
		~
		\begin{minipage}{0.4\textwidth}
			\begin{flushright} \large
				\emph{Titulaire:}\\
				\thesupervisor
			\end{flushright}
		\end{minipage}\\
		[3.3cm]
		
		% Si on ne veut pas insérer de titulaires, il suffit de décommenter la minipage ci-dessous et de supprimer les deux minipages ci-dessus
		\begin{comment}
		\begin{minipage}{\textwidth}
			\begin{center} \large
				\emph{Auteurs:}\\
				\theauthor
			\end{center}
		\end{minipage}\\
		[3.3cm]
		\end{comment}
		
		{\large \yearstudy}\\
	    [0.5cm]
	    {\large Année académique \academicyear}\\
	    [1.1cm]
		{\large \reportdate}\\
		[2.4cm]
		
		\includegraphics[height=1.5cm]{\universitylogo}\hspace{2cm}
		\raisebox{-0.5cm}{\includegraphics[height=2.7cm]{\facultylogo}}
		
		% Si on ne veut pas insérer le logo de la faculté, il suffit de décommenter la ligne ci-dessous et de supprimer les deux du dessus
		%\includegraphics[height=2cm]{\universitylogo}
		
		\vfill

	\end{titlepage}

	\tableofcontents
	
	\newpage

	\section{Introduction}
	% The introduction will describe the data set and motivate the problem. It should be brief.
	Dans le cadre du cours de big data analytics I, il nous a été demandé de réaliser un projet de \textit{machine learning}. De manière plus précise, nous devons construire un modèle capable de prédire la probabilité qu'un client souscrive à un dépôt bancaire à terme à partir de différentes informations. Le jeu de données que nous allons utiliser est fourni par une institution bancaire dont le but est d'organiser une campagne publicitaire afin de vendre ses produits.
	
	Ce jeu de données est composé de données recueillies au cours de précédentes campagnes téléphoniques. Il contient entre autres des informations personnelles sur les personnes ciblées, comme leur âge, le type d'emploi qu'ils exercent, leur statut matrimonial, etc. Des données les précédentes campagnes sont également disponibles; par exemple le type de contact établi avec la personne et la période à laquelle celle-ci a été contactée.
		
	Pour finir, nous avons accès au résultat des campagnes précédentes; nous savons dès lors quelles sont les personnes qui sont devenues clientes de cette institution bancaire dans le passé. Grâce à cela, nous pouvons réaliser un modèle prédictif. Ce dernier serait utilisé pour savoir quelles personnes seraient les plus susceptibles de souscrire au dépôt bancaire à terme. En particulier, un tel modèle permet de cibler les campagnes publicitaires et par conséquent de réduire les coûts engendrés par celles-ci.
	
	\section{Méthodologie}
	% This section describes the models and methods you have used, including a justification of your choices. You should also present your model fitting, diagnostics, etc.
	
	Cette section aborde tous les sujets techniques propres à la résolution du problème. Nous commencerons par parler du jeu de données, de ses spécificités et du type des attributs. Nous détaillerons ensuite le prétraitement que nous appliquons sur notre jeu de données. Finalement, nous listerons et expliquerons les techniques de \textit{machine learning} utilisées pour résoudre le problème.
	
	\subsection{Jeu de données}
	
	% Parler du jeu de données (du summary). Dire combien de variables numériques et catégoriques on a. Parler de la distribution globale des données: environ 7\% des personnes ont dit oui pour la sorte, DONC, nos modèles apprennent indirectement la distribution, auront tendance à predire plus souvent 0 que 1. Il existe différentes méthodes pour équilibrer le jeu de données: création de données ressemblantes à celles existantes, méthode de Bastien (création de données aléatoires et tenter de prédire la sortie avec un modèle). Cela n'est pas couvert dans ce rapport, car il s'agit peut-être de la réelle distribution des y.

	Dans cette section, nous parlons des spécificités de notre jeu de données pouvant avoir un impact sur la manière dont nous résolvons le problème. Tout d'abord, nous pouvons avoir une vue d'ensemble du jeu de données en créant un résumé de celui-ci grâce à \textsb{R}. Ce résumé est explicité par la \Cref{fig:dataset:summary}.
	
	Nous observons que la distribution des valeurs de certaines variables est très inégale. Citons par exemple \texttt{default} comptant~22.901 \texttt{no} pour seulement~3 \texttt{yes}, \texttt{pdays} dont au moins~$75\%$ des valeurs sont 999, \texttt{poutcome} dont presque $96\%$ des valeurs sont \texttt{nonexistent} et \texttt{y} dont au minimum~$75\%$ des valeurs sont~0. Cette dernière observation est particulièrement importante, car il peut influencer la façon dont nous pouvons entraîner notre modèle.

	De plus, ce résumé nous permet de vérifier si certains attributs contiennent une quantité importante de valeurs manquantes. Dans notre jeu de données, nous constatons que la proportion de valeurs manquantes est relativement peu élevée. Néanmoins, il sera nécessaire d'en tenir compte puisque cela peut impacter négativement nos prédictions.
	
	\begin{figure}[htbp]
		\centering
		\begin{varwidth}{\linewidth}
			\begin{verbatim}
			    age              job               marital         default         housing            
			Min.   :18.00   admin.      :7496   divorced: 3550   no     :22901   no     :14133     
			1st Qu.:33.00   blue-collar :7054   married :19146   unknown: 7532   unknown:  733     
			Median :39.00   technician  :5280   single  : 7689   yes    :    3   yes    :15570     
			Mean   :40.19   services    :2999   unknown :   51                                                  
			3rd Qu.:47.00   management  :2233                                                                   
			Max.   :95.00   entrepreneur:1175                                                                   
			                (Other)     :4199  
			
			    contact          month        day_of_week       campaign          pdays         
			cellular :16537   may    :7769   fri    :5793    Min.   : 1.000   Min.   :  0.0     
			telephone:13899   jul    :6685   mon    :6226    1st Qu.: 1.000   1stQu. :999.0     
			                  aug    :5175   thu    :6466    Median : 2.000   Median :999.0     
			                  jun    :4374   tue    :5915    Mean   : 2.727   Mean   :995.5     
			                  nov    :3616   wed    :6036    3rd Qu.: 3.000   3rd Qu.:999.0     
			                  apr    :2458                   Max.   :56.000   Max.   :999.0     
		                  (Other):359                                                                 
			
			   previous           loan  
			Min.   :0.00000   no     :25093
			1st Qu.:0.00000   unknown:  733
			Median :0.00000   yes    : 4610
			Mean   :0.04886
			3rd Qu.:0.00000
			Max.   :3.00000
			
			     poutcome               y                   edu      
			failure    : 1320   Min.   :0.00000   university.degree  :8847  
			nonexistent:29013   1st Qu.:0.00000   high.school        :6846  
			success    :  103   Median :0.00000   9                  :4541  
			                    Mean   :0.07695   professional.course:3986  
			                    3rd Qu.:0.00000   4                  :3199  
			                    Max.   :1.00000   6                  :1746  
			                                                  (Other):1271                                                             
			
			\end{verbatim}
		\end{varwidth}
		\caption{Résumé de notre jeu de données}
		\label{fig:dataset:summary}
	\end{figure}
	
	\subsection{Prétraitement des données}
	
	Le prétraitement des données est une étape essentielle en \textit{machine learning}. Elle peut représenter à elle seule plus de 50\% du travail total. Dans notre cas, nous avons conçu deux prétraitements: le premier est appliqué dès le début et le second lors de l'entraînement et du calcul des prédictions. L'existence de ces deux prétraitements se justifie dans le fait que, lors de l'apprentissage, nous utilisons la \textit{cross-validation}; pour éviter que l'erreur calculée grâce à celle-ci soit biaisée, certains éléments du prétraitement doivent être impérativement faits lors de la \textit{cross-validation} (d'autres peuvent être faits avant).
	Le livre \textit{Data Mining: Concepts and Techniques} \cite{data_mining_concepts_techniques} est une bonne référence en matière de prétraitement de données. Nous utiliserons ici des techniques présentées dans \textit{Data Mining: Concepts and Techniques} \cite{data_mining_concepts_techniques}, en particulier celles-ci qui permettent de gérer les attributs catégoriques, redondants, les données manquantes ainsi que les différentes échelles des attributs.
	
	\subsubsection*{Premier prétraitement}
	
	Commençons par le premier prétraitement, réalisé tout au début, avant même l'entraînement.
	
	Tout d'abord, nous remplaçons chaque valeur \enquote{unknown} présente dans le jeu de données par la valeur spéciale \enquote{NA} du langage \textsb{R}. Chacune de ces valeurs désigne une information manquante.
	
	Ensuite, nous convertissons les attributs catégoriques en attributs numériques. D'une part, les attributs \texttt{job}, \texttt{marital}, \texttt{contact}, \texttt{month}, \texttt{day\_of\_week}, \texttt{poutcome} et \texttt{edu} sont transformés avec la méthode du \textit{one-hot-encoding}, qui crée un attribut fictif (\textit{dummy attribute}) pour chacune de leurs valeurs. Une autre approche aurait été d'attribuer une valeur numérique à ces valeurs. Toutefois, celle-ci aurait créé une relation d'ordre entre les valeurs d'un même attribut, ce qui n'est initialement pas le cas pour ces attributs. Par conséquent, une fausse information aurait été insérée dans le jeu de données, pouvant causer une diminution de la qualité des prédictions de notre modèle. D'autre part, les attributs \texttt{default}, \texttt{housing} et \texttt{loan} ne peuvent prendre que deux valeurs: \enquote{yes} et \enquote{no} (notons que \enquote{NA} n'est pas une valeur à proprement parler). Pour ces attributs, nous transformons les valeurs \enquote{yes} en~1 et les valeurs \enquote{no} en~0. Nous aurions pu utiliser le \textit{one-hot encoding} et ainsi créer deux attributs \texttt{yes} et \texttt{no} pour \texttt{default}, \texttt{housing} et \texttt{loan}. Cependant, ces deux attributs auraient eu une corrélation de~$-1$ et auraient de ce fait été redondants; l'attribut \texttt{no} n'aurait apporté aucune information supplémentaire par rapport à l'attribut \texttt{yes}. Cette dernière étape du prétraitement créée de nouveaux attributs. Le jeu de données passe ainsi de~15 attributs à 48.
	
	\subsubsection*{Deuxième prétraitement}
	
	Le second prétraitement se déroule lors de l'entraînement (plus précisément lors de la \textit{cross-validation}) ainsi que lors du calcul des prédictions à partir du jeu de test. Ce prétraitement s'effectue en trois étapes.
	
	Premièrement, nous supprimons parmi les attributs prédictifs ceux qui sont redondants. Pour réaliser cela, posons~$th \in [0, 1]$ le seuil de suppression d'attributs, $l$ une liste des attributs à supprimer (initialement vide) et $P$ la liste des attributs prédictifs. Nous calculons ensuite la matrice de corrélations des attributs prédictifs, notée $M$. Nous avons donc que chaque élément $(P_i, P_j)$ de $M$ vaut $\cor(P_i, P_j)$. Nous parcourons ensuite le triangle supérieur de $M$: pour chaque paire $(P_i, P_j)$ ($i < j$), si $\abs{\cor(P_i, P_j)} > th$ et $P_i \notin l$ et $P_j \notin l$, alors nous sélectionnons aléatoirement un attribut entre~$P_i$ et~$P_j$ et l'ajoutons dans~$l$. À la fin de ce parcours, nous supprimons tous les attributs contenus dans $l$. Le paramètre~$th$ définit donc le moment où deux attributs deviennent redondants. En pratique, il est assez difficile d'estimer à partir de quel niveau de corrélation deux attributs doivent être considérés comme redondants. Nous avons donc décidé de fixer~$th$ à $0{,}99$ afin de supprimer uniquement des attributs fortement corrélés à d'autres. Il est à noter que cette technique n'a été appliquée que sur le jeu d'entraînement.
	
	Deuxièmement, nous gérons les données manquantes (dont la valeur est \enquote{NA}). Pour chaque attribut prédictif~$P$, nous appliquons l'imputation par la moyenne. Cette technique consiste à remplacer toutes les valeurs \enquote{NA} d'un attribut prédictif par la moyenne des autres valeurs de cet attribut. Soulignons que l'utilisation de cette méthode réduit la variance des données. Cette dernière risque donc d'être sous-estimée par notre modèle, comme expliqué dans le livre \textit{Statistical analysis with missing data} \cite{statistical_analysis_with_missing_data}.
	
	Troisièmement, nous effectuons du \textit{data scaling} mettant chaque attribut à la même échelle. Cela est en particulier très utile lorsque notre jeu de données possède des attributs d'échelle différente. Par exemple, considérons un attribut \texttt{price}, le prix d'achat d'une maison en euros dont les valeurs varient entre~50.000 et~1.000.000, et un attribut \texttt{age}, correspondant à l'âge d'une personne où les valeurs varient entre~10 et~105. Ces deux attributs ont une échelle différente, pouvant poser problème si nous entraînons un modèle directement sur ces données. En effet, l'attribut \texttt{age} pourrait être considéré comme insignifiant par rapport à \texttt{price} et n'avoir qu'une très faible influence sur les prédictions du modèle.
	Il existe plusieurs méthodes de \textit{data scaling}. Nous avons choisi la \textit{$z$-score normalization}. Pour chaque attribut prédictif~$P$, nous calculons d'abord la moyenne~$\mu_P$ et l'écart-type~$\sigma_P$ des valeurs de~$P$. Ensuite, pour chaque valeur~$v_i$ de~$P$, nous la remplaçons par~$v'_i$ définie comme suit:
	\[
		v'_i =
		\begin{dcases}
			\frac{v_i - \mu_P}{\sigma_P}		&	\text{si $\sigma_P \neq 0$,} \\
			0								&	\text{sinon.}
		\end{dcases}
	\]
	Par conséquent, la moyenne et la variance des valeurs de~$P$ sont modifiées: la nouvelle moyenne vaut~0 et la nouvelle variance vaut~1.
	Notons que certaines techniques de \textit{machine learning} nécessitent d'avoir des données de la même échelle pour réaliser de bonnes prédictions.
	
	\subsection{Entraînement}
	
	Cette section présente l'entraînement des modèles que nous avons utilisés. Pour cela, nous emploierons plusieurs techniques de \textit{machine learning}: \textsc{LASSO}, \textsc{LDA}, \textsc{SVM}, \textit{random forest} et \textsc{PCA}. Pour chacune, nous utiliserons la fonction \textit{log loss} comme fonction de \textit{loss} étant donné qu'il s'agit de la fonction utilisée sur \textsb{Kaggle} pour évaluer la qualité de nos prédictions. La fonction \textit{log loss} est définie comme ceci:
	\[
		\logloss(y, \widehat{p}) = - \frac{1}{\lvert y \rvert} \sum_{i = 1}^{\lvert y \rvert}\left[y_i \log(\widehat{p}_i) + (1 - y_i) \log(1 - \widehat{p}_i)\right],
	\]
	où~$y$ représente les vraies valeurs et~$\widehat{p}$ correspond aux prédictions. Préalablement, ces dernières sont modifiées de la façon suivante:
	\[
		\widehat{p}_i = \max\left(\min\left(\widehat{p}_i, 1 - 10^{-15}\right), 10^{-15}\right).
	\]
	
	Pour chaque technique, nous effectuerons une 10\textit{-folds cross-validation}. Lors d'un \textit{fold}, le jeu de données est divisé en deux jeux: le jeu d'entraînement et le jeu de validation contenant respectivement environ~90\% et~10\% des données (vu qu'il s'agit d'une 10\textit{-folds cross-validation}). La \textit{cross-validation} permet d'estimer l'erreur de test et par conséquent de comparer des modèles entre eux. Celle-ci est de ce fait très utile pour estimer les hyperparamètres des techniques de \textit{machine learning}; nous choisirons les valeurs qui minimisent l'erreur de validation, c'est-à-dire la \textit{log loss} calculée à partir du jeu de validation et des prédictions faites sur celui-ci. Notons que certains hyperparamètres peuvent prendre une infinité de valeurs. Dès lors, nous n'utiliserons qu'un sous-ensemble de ces valeurs pour ceux-ci. Une fois la \textit{cross-validation} terminée et les hyperparamètres estimés, nous effectuons un entraînement sur tout le jeu de données.
	
	Nous présentons ci-après les techniques de \textit{machine learning} utilisées pour entraîner nos modèles ainsi que les hyperparamètres.
	
	\subsubsection*{\textsc{LDA}}
	
	\textit{Linear discriminant analysis} (\textsc{LDA}) est une méthode de classification basée sur le théorème de Bayes. En outre, celle-ci suppose que nos données sont normalement distribuées (chaque attribut prédictif suit une loi normale). \textsc{LDA} ne possède pas d'hyperparamètres. Toutefois, nous effectuons une sélection d'attributs à l'aide de la corrélation; les~$n$ attributs les plus corrélés à la réponse sont sélectionnés. Ce paramètre~$n$ est donc un hyperparamètre à estimer.
	
	\subsubsection*{\textsc{LASSO}}
	
	\textit{Least absolute shrinkage and selection operator} (\textsc{LASSO}) est une technique de régression linéaire effectuant du \textit{shrinkage}. Sa particularité est de réaliser naturellement une sélection d'attributs lors de l'entraînement. Celle-ci est contrôlée par un paramètre~$\lambda$; plus~$\lambda$ est élevé et moins d'attributs sont sélectionnés. Le paramètre~$\lambda$ est un hyperparamètre à estimer. Dans notre cas, nous avons essayé~100 valeurs pour celui-ci comprises entre~$0{,}0001$ et $0{,}05$.
	
	\subsubsection*{\textsc{SVM}}
	
	Une autre approche que nous exploitons est celle des \textit{support vector machines} (\textsc{SVM}). Pour cette technique, nous réalisons une sélection d'attributs de la même manière que pour \textsc{LDA}. \textsc{SVM} n'étant pas couvert dans le cadre du cours, nous le présentons plus en détails ci-après.
	
	\textsc{Bousquet} \cite{bousquet.slides} présente \textsc{SVM} comme une classe d'algorithmes d'apprentissage. L'objectif est de construire un classificateur $h$ dit à valeurs réelles, c'est-à-dire qu'au lieu de construire $h\colon X \to \lbrace -1, 1 \rbrace$, où $-1$ et $1$ sont les classes, \textsc{SVM} construit $f\colon X \to \mathbb{R}$. La classe est alors donnée par $h = \sgn(f)$.
	
	Pour ce faire, \textsc{SVM} divise le problème de classification en deux sous-problèmes décrits ci-dessous.
	\begin{enumerate}
		\item Transformer les entrées $X$ en vecteurs dans un espace de \textit{features} $\mathcal{F}$ à l'aide d'une fonction $\varPhi\colon X \to \mathcal{F}$. L'espace $\mathcal{F}$ peut être de dimension finie ou infinie, mais le produit scalaire doit être défini sur $\mathcal{F}$. La fonction $\varPhi$ doit traiter les éventuelles non-linéarités des données afin de permettre une séparation linéaire dans $\mathcal{F}$.
		\item Choisir une séparation linéaire \enquote{optimale}: un séparateur valide est un hyperplan qui classifie correctement les données lorsque cela est possible. Un hyperplan est dit \enquote{optimal} lorsqu'il se situe à la plus grande distance possible de toutes les instances du jeu de données. La distance entre le point le plus proche d'un séparateur et le séparateur est appelée la \textit{marge}.
	\end{enumerate}

	La \Cref{fig:svm} illustre des exemples de séparateurs valides ou optimaux et la notion de marge d'un séparateur.
	
	\begin{figure}[htbp]
		\centering
		\begin{subfigure}[b]{0.485\textwidth} % "0.485" donne ici la largeur de l'image
			\centering \includegraphics[width=\textwidth]{figures/separateurs}
		\end{subfigure}
		~ % ce symbole ajoute un espacement horisontal entre les premières deux images
		\begin{subfigure}[b]{0.485\textwidth} % "0.485" donne ici la largeur de l'image
			\centering \includegraphics[width=\textwidth]{figures/marge}
		\end{subfigure}
		\caption{Illustration d'exemples de séparateurs valides ou optimaux (à gauche) et de la notion de marge d'un séparateur (à droite). Issues de \cite{bousquet.slides}.}
		\label{fig:svm}
	\end{figure}
	
	L'objectif de \textsc{SVM} est donc de maximiser la marge tout en conservant, si possible, un séparateur valide. La définition de l'hyperplan, qui sert de frontière de décision, est donnée par l'équation $w \cdot x + b = 0$, où $w$, $x$ et $b$ sont des vecteurs de $\mathcal{F}$. La distance $b(x)$ entre un point $x \in \mathcal{F}$ et l'hyperplan se calcule donc comme
	\[
		d(x) = \frac{\abs{w \cdot x + b}}{\enVert{w}}.
	\]
	Maximiser cette distance, et donc la marge, revient à minimiser $\enVert{w}$.
	
	Dans le cas où les données ne sont pas linéairement séparables, l'erreur de classification d'une observation est calculée par $\mathbb{P}(h(X) \neq Y) = \mathbb{P}(Yf(X) \leq 0)$. Cette égalité signifie que si la classe prédite est incorrecte ($h(X) \neq Y$), c'est-à-dire que la vraie classe $Y$ n'est pas du même signe que la sortie réelle du classificateur $f(X)$, et donc que $Yf(X) \leq 0$, alors $\mathbb{P}(Yf(X) \leq 0) > 0$. Au contraire, si la prédiction est correcte, alors l'erreur sera nulle pour cette observation puisque $Yf(X) > 0$ et par conséquent $\mathbb{P}(Yf(X) \leq 0) = 0$.
	
	\subsubsection*{Random forests}
	
	\textit{Random forests} est une technique basée sur les arbres de décisions. Elle consiste a construire un ensemble d'arbres de décision à partir du jeu de données. Chaque arbre est calculé sur un \textit{bootstrap} de celui-ci. À chaque nœud de l'arbre, un sous-ensemble de variables de taille~$m$ est sélectionné aléatoirement. La meilleure variable pour séparer ce nœud en deux nœuds fils est choisie parmi cet ensemble.
	
	Les prédictions faites par ce modèle sont déterminées grâce à la prédiction de chacun des arbres. L'hyperparamètre de \textit{random forests} est $m$: le nombre d'attributs à considérer à chaque embranchement des arbres. Idéalement, nous aurions dû également considérer le nombre d'arbres faisant partie du modèle. Cependant, nous avons laissé la valeur par défaut pour ce paramètre, c'est-à-dire~500.
	
 	\subsubsection*{PCA}
 	
 	\textit{Principal component analysis} (\textsc{PCA}) est une technique visant à réduire la dimensionnalité de l'espace des variables. Pour réaliser cela, elle remplace chaque variable par une nouvelle qui est une combinaison linéaire des anciennes variables. Ces nouvelles variables sont calculées pour être non corrélées entre elles. Cette technique nous donne également la variance expliquée pour chaque nouvelle variable nous permettant de faire une sélection d'attributs sur base de ce critère.
 	
 	Une fois les variables \textsc{PCA} créées et sélectionnées, nous créons une combinaison de celles-ci pour faire nos prédictions. Les hyperparamètres de cette technique sont $n$, le nombre de variables \textsc{PCA} à sélectionner, et $p$, le degré de la combinaison de variables à considérer pour créer le modèle.
 	
 	\subsubsection*{Combinaison linéaire}
 	
 	Après avoir évalué les cinq modèles précédents, nous tenterons de les combiner pour vérifier si, ensemble, ils améliorent la qualité de nos prédictions. Pour ce faire, nous récupérons, pour chaque observation du jeu de données, la probabilité que celle-ci appartienne à la classe~$1$ pour chacun des cinq modèles. Nous calculons ensuite la combinaison linéaire suivante:
 	\[
 		\sum_{i=1}^{5} w_i p_i,\, \forall 1 \leq i \leq 5,
 	\]
 	où $p_i$ est la probabilité prédite par le modèle $i$ et $w_i \in [0, 1]$ tel que $\sum_{i=1}^{5}w_i = 1$ est le poids associé à $p_i$. Nous explorons alors l'espace des poids permettant de trouver la combinaison minimisant la \textit{log loss}.
	
	\section{Résultats et discussion}
	% This includes for example graphs and tables, as well as a discussion of the results.
	
	Dans cette section, nous présentons les résultats que nous avons obtenus. Pour chaque technique et pour chaque hyperparamètre, nous préciserons quelle valeur de celui-ci a permis d'obtenir le modèle de moindre erreur de validation.
	
	\subsubsection*{\textsc{LDA}}
	
	Pour la méthode \textsc{LDA}, le résultat de la \textit{cross-validation} est montré dans la \Cref{fig:cv_lda}. Cette dernière montre l'évolution de l'erreur de validation en fonction du nombre d'attributs sélectionnés (hyperparamètre~$n$). Nous voyons que l'erreur minimum, s'élevant à~$0{,}2694$, s'obtient quand ce nombre est égal à~23. De ce fait, nous fixé~$n$ à 23. Après l'entraînement sur l'entièreté du jeu de données et les prédictions calculées sur le jeu de test, nous avons obtenu une erreur de~$0{,}6797$ sur \textsb{Kaggle}.
	
	\begin{figure}[htbp]
		\begin{adjustbox}{center}
			\includegraphics[width=0.6\textwidth]{cv_lda.pdf}
		\end{adjustbox}
		\caption{Résultats de la \textit{cross-validation} pour \textsc{LDA}}
		\label{fig:cv_lda}
	\end{figure}
	
	\subsubsection*{\textsc{LASSO}}
	
	Passons aux résultats de la \textit{cross-validation} pour \textsc{LASSO}. Ceux-ci sont montrés dans la \Cref{fig:cv_lasso}. Nous constatons qu'une valeur de~$\lambda$ égale à~$0{,}00212$ nous permet d'avoir une erreur de validation minimale de~$0{,}2555$. Avec cette valeur pour~$\lambda$,~19 attributs sont sélectionnés par \textsc{LASSO}. Également, une erreur de test de~$0{,}6502$ a été obtenue sur \textsb{Kaggle}.
	
	\begin{figure}[htbp]
		\begin{adjustbox}{center}
			\includegraphics[width=0.6\textwidth]{cv_lasso.pdf}
		\end{adjustbox}
		\caption{Résultats de la \textit{cross-validation} pour \textsc{LASSO}}
		\label{fig:cv_lasso}
	\end{figure}
	
	\subsubsection*{\textsc{SVM}}
	
	Quant à \textsc{SVM}, les résultats de la \textit{cross-validation} sont présentés dans la \Cref{fig:cv_svm}. L'erreur de validation la plus faible, étant de~$0{,}2712$, est atteinte lorsque nous sélectionnons les~7 attributs les plus corrélés à la réponse. Sur \textsb{Kaggle}, nous obtenons une erreur de test de~$0{,}5384$.
	
	\begin{figure}[htbp]
		\begin{adjustbox}{center}
			\includegraphics[width=0.6\textwidth]{cv_svm.pdf}
		\end{adjustbox}
		\caption{Résultats de la \textit{cross-validation} pour \textsc{SVM}}
		\label{fig:cv_svm}
	\end{figure}
	
	\subsubsection*{Random forests}
	
	Nous avons lancé la \textit{cross-validation} sur plusieurs modèles de \textit{random forest} en faisant varier $m$, le nombre de variables à considérer à chaque embranchement, de~1 à~26. Nous avons découvert que le modèle qui minimise l'erreur de validation est celui dont $m = 3$ avec une erreur de $0{,}2564$. Ce même modèle obtient un score (erreur de test) de $0{,}6611$ sur \textsb{Kaggle}.
	
	Idéalement, nous aurions dû tester $m$ pour chaque valeur entre 1 et le nombre de variable, mais cela devenait de plus en plus long en termes de temps de calcul. Nous avons donc été contraints d'arrêter à $m = 26$.

	\subsubsection*{\textsc{PCA}}

	En ce qui concerne \textsc{PCA}, l'erreur de validation la plus faible est obtenue lorsque $n = 15$ et $p = 1$. Celle-ci est de~$0{,}256$. L'erreur de test évaluée sur \textsb{Kaggle} s'élève à~$0{,}6801$.
	
	Nous avons testé toutes les valeurs de $n$ entre 1 et le nombre de variables. Néanmoins, nous avons fait varié $p$ de~1 jusqu'à~6, car l'erreur de validation augmentait de plus en plus quand~$p$ augmente.
	
	\subsubsection*{Combinaison linéaire}
	
	Notre tentative de combiner les modèles a trouvé le vecteur $(0, 0, 0, 0, 1)$  comme meilleure combinaison de poids. Cela signifie que le cinquième modèle à lui seul donne de meilleurs résultats que toute autre combinaison. Ce  cinquième modèle est \textsc{SVM}.
	
	\section{Conclusion}
	% This includes summary of the findings.
	
	Pour conclure, nous avons tout d'abord analysé le jeu de données pour trouver ses particularités. Ensuite, nous avons conçu deux prétraitements ayant pour objectif de résoudre certains soucis dans le jeu de données: attributs catégoriques, valeurs manquantes, etc. Enfin, nous avons entraîné plusieurs modèles et estimé leur hyperparamètres grâce à la \textit{cross-validation}.
	
	Au niveau des résultats, nous remarquons qu'il existe une différence assez élevée entre l'erreur de validation et l'erreur de test. Nous pensons que cela provient de la distribution de certains attributs, différant entre le jeu d'entraînement test et le jeu de test. Effectivement, nous constatons par exemple que $10\%$ des valeurs de la variable \texttt{contact} sont \texttt{telephone} dans le jeu de test contre $46\%$ dans le jeu d'entraînement. Nous pouvons faire un raisonnement similaire pour la variable \texttt{poutcome}. Ce genre de déséquilibre peut expliquer pourquoi nos modèles sont moins efficaces que prévu et donc la grande différence entre l'erreur de validation et l'erreur de test.
	
	Pour les cinq méthodes utilisées, \textsc{LDA}, \textsc{LASSO}, \textsc{SVM}, \textit{random forests} et \textsc{LDA}, nous avons obtenu respectivement une erreur de validation de~$0{,}2694$, $0{,}2555$, $0{,}2712$, $0{,}2564$ et $0{,}256$ et une erreur de test de~$0{,}6797$, $0{,}6502$, $0{,}5384$, $0{,}6611$ et $0{,}6801$. La plus faible erreur de validation est obtenue avec \textsc{LASSO} et la plus petite erreur de test avec \textsc{SVM}. Comme l'erreur de test pour \textsc{SVM} est significativement inférieure à celle pour \textsc{LASSO}, nous retenons \textsc{SVM} comme modèle et disons qu'il s'agit du meilleur parmi les cinq autres.
	
	\addcontentsline{toc}{section}{Références}
	\bibliographystyle{plainurl}
	\bibliography{references}

\end{document}
